---
title: SIKEP (Siap Kejar Paket)
date: 2014-04-22 11:08:00 +07:00
nomor: 334
foto: /static/img/hibahcms/334.png
nama: Hari Kristopo, M.S
lokasi: Salatiga, Jawa Tengah
organisasi: Konsorsium Pendidikan Murah Berkualitas untuk Kaum Pinggiran (Komunitas)
judul: SIKEP (Siap Kejar Paket)
durasi: 12 Bulan
target: 'Target khusus: Penyelenggara sekolah rumah dan sanggar belajar regional Jawa
  Timur dan Daerah istimewa Yogyakarta Target umum: Penyelenggara sekolah rumah dan
  sanggar belajar secara nasional'
sukses: 1. Tersedianya aplikasi seluler yang dapat memberikan konten-konten
  terkait pembelajaran yang dibutuhkan oleh penyelenggara sekolah rumah dan sanggar
  belajar 2. Tersedianya skema tata kelola penyelenggaraan sekolah rumah dan sanggar
  belajar yang dapat diduplikasi dan digeneralisasikan 3. Terbentuknya jaringan informasi
  nasional serta komunitas-komunitas lokal yang kuat dalam pengembangan kurikulum
  lokal, pengemasan informasi pembelajaran, diseminasi info kejar paket dan pengembangan
  sistem tata kelola organisasi. 4. Pengembangan kapasitas minimal masing-masing 60
  orang penyelenggara sekolah rumah dan sanggar belajar regional Jawa Timur dan Daerah
  Istimewa Yogyakarta 5. Tersedianya database konten pembelajaran (audio visual) serta
  penyelenggara sekolah rumah dan sanggar belajar yang mudah diakses di setiap wilayah
  regional 6. 500 orang mengakses aplikasi dan konten Sikep
tipe: 1. Audio terkait konten pembelajaran terkait yang dikategorikan berdasar bidang
  2. Visual terkait konten pembelajaran terkait yang dikategorikan berdasar bidang
  3. Forum diskusi kelompok yang terfokus terkait kategori kasus 4. Teks terkait informasi
  penyelenggaraan kejar paket
strategi: 1. Pengenalan Sikep dilakukan melalui media sosial seperti facebook yang
  sebagian besar penggunanya telah bergabung dalam grup ataupun yang masih berada
  di luar grup. Media social lain yang akan dipakai adalah twitter untuk memaksimalkan
  penyebaran informasi mengenai aplikasi Sikep tersebut. 2. Situs-situs belajar online
  atau online course baik di dalam maupun luar negeri yang kerapkali juga digunakan
  oleh para penyelenggara sekolah rumah atau sanggar belajar 3. Pertemuan-pertemuan
  rutin yang dilakukan oleh konsorsium atau jaringan yang dimiliki konsorsium
kuantitas: 1. 1 aplikasi android Sikep 2. 2 komunitas informasi di dua regional (Jawa
  Timur dan D.I.Y) dengan masing-masing 20 anggota komunitas 3. 400 konten teks yang
  akan terkirim ke masing-masing aplikasi tiap hari 4. 200 konten audiovisual yang
  terkirim setiap 2 hari sekali 5. 1 manual tata kelola informasi komunitas penyelenggara
  sekolah rumah dan sanggar belajar 6. Peningkatan pengguna aplikasi hingga 100 pengguna
  pada bulan ke-6 Dana
dana: Rp. 150 Juta
deskripsi: 'Program ini memiliki tujuan untuk memperluas akses informasi di komunitas
  penyelenggara home school (sekolah rumah)=] dan sanggar belajar, baik yang tergabung
  dalam konsorsium atau di luar konsorsium. Kesenjangan informasi yang didapat antar
  penyelenggara terkait konten pembelajaran, informasi kejar paket maupun tata kelola
  organisasi penyelenggara menyebabkan pertumbuhan organisasi yang terhambat dan menurunnya
  kualitas outcome. Puncaknya adalah pada penyelenggaraan ujian kejar paket yang sulir
  diperoleh informasi penyelenggaraannya. Kesenjangan informasi ini sebenarnya dapat
  diatasi secara partisipatif dengan melibatkan para penyelenggara sebagai sumber
  konten pembelajaran selain daripada konten lain yang dapat dibagikan melalui aplikasi
  seluler. Dengan terbentuknya jaringan informasi yang kuat maka diharapkan tata kelola
  organisasi masing-masing penyelenggara dapat meningkat, yang kemudian dapat memberikan
  sumbangsih yang besar terhadap peningkatan kualitas outcome pembelajaran. Program
  ini terfokus kepada beberapa aktivitas, yaitu: (1) pengembangan teknologi seluler
  yang memungkinkan para penyelenggara sekolah rumah dan sanggar belajar untuk mendapatkan
  konten pembelajaran, bertukar informasi maupun konten, dan memperkuat jaringan;
  (2) terbangunnya komunitas informasi penyelenggara sekolah rumah dan sanggar belajar
  berbasis regional; (3) pembangunan database penyelenggara dan konten audiovisual
  yang mudah diakses oleh pihak-pihak terkait'
masalah: Makin maraknya pendidikan informal dan nonformal seperti sekolah rumah atau
  sanggar-sanggar belajar menunjukkan kebutuhan masyarakat yang semakin beragam akan
  pendidikan bagi anak. Model pendidikan ini memberikan akses lebih luas terhadap
  kebutuhan anak yang sangat khusus, sehingga model pendidikan ini ditengarai sebagai
  model yang dapat memberikan ruang personalized learning bagi sang anak didik.Tidak
  sedikit dari para peserta sekolah rumah ini membutuhkan ujian kejar paket. Jaringan
  saat ini tidak terbentuk dengan cukup kuat di berbagai daerah sehingga informasiterkait
  dengan bahan-bahan sekolah rumah, panduan pengajaran untuk orang tua/fasilitator
  belajar, bahan belajar secara audio visual bagi anak didik atau informasi mengenai
  penyelenggaraan ujian kejar paket tidak dapat diakses dengan mudah. Hal ini menyebabkan
  kesulitan dari penyelenggara sekolah rumah atau sanggar belajar dalam mengelola
  aktifitas belajar harian dan mengakses informasi yang dibutuhkan.
solusi: 1. Memberikan informasi-informasi harian mengenai konten atau bahan-bahan
  sekolah rumah yang dapat diaplikasikan oleh orang tua/fasilitator belajar. 2. Memberikan
  info-info audio visual terkait dengan info pembelajaran harian belajar kepada anak
  didik. 3. Menciptakan forum komunikasi dan bertukar informasi antara penyelenggara
  sekolah rumah atau sanggar belajar mengenai tips dan saran dalam penyelenggaraan
  sekolah rumah atau sanggar belajar. 4. Memberikan informasi terkait penyelenggaran
  ujian paket kepada penyelenggara sekolah rumah/sanggar belajar. 5. Memberikan informasi
  mengenai bahan-bahan ujian kejar paket dari tahun-tahun sebelumnya 6. Menciptakan
  jaringan antara penyelenggara sekolah rumah dan sanggar belajarsecara regional dan
  nasional
---


### {{ page.nohibah }} - {{ page.title }}

{{ page.deskripsi }}
